\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On considère des tableaux de nombres dont tous les éléments sont
présents exactement trois fois à la suite, sauf un élément qui est
présent une unique fois et que l'on appelle « l'intrus ». Voici quelques
exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \NormalTok{tab_a }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{]}
  \CommentTok{#l'intrus est 7}
  
  \NormalTok{tab_b }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{]}
  \CommentTok{#l'intrus est 8}
  
  \NormalTok{tab_c }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{]}
  \CommentTok{#l'intrus est 3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

On remarque qu'avec de tels tableaux :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  pour les indices multiples de 3 situés strictement avant l'intrus,
  l'élément correspondant et son voisin de droite sont égaux,
\item
  pour les indices multiples de 3 situés après l'intrus, l'élément
  correspondant et son voisin de droite - s'il existe - sont différents.
\end{itemize}

Ce que l'on peut observer ci-dessous en observant les valeurs des paires
de voisins marquées par des caractères \texttt{\^{}} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \NormalTok{[}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{]}
   \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}  \OperatorTok{^}     \OperatorTok{^}
   \DecValTok{0}        \DecValTok{3}        \DecValTok{6}        \DecValTok{9}        \DecValTok{12}       \DecValTok{15}       \DecValTok{18}       \DecValTok{21}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans des listes comme ceux ci-dessus, un algorithme récursif pour
trouver l'intrus consiste alors à choisir un indice \texttt{i} multiple
de 3 situé approximativement au milieu des indices parmi lesquels se
trouve l'intrus.

Puis, en fonction des valeurs de l'élément d'indice \texttt{i} et de son
voisin de droite, à appliquer récursivement l'algorithme à la moitié
droite ou à la moitié gauche des indices parmi lesquels se trouve
l'intrus.

Par exemple, si on s'intéresse à l'indice 12, on voit les valeurs 2 et 4
qui sont différentes : l'intrus est donc à gauche de l'indice 12 (indice
12 compris)

En revanche, si on s'intéresse à l'indice 3, on voit les valeurs 9 et 9
qui sont identiques : l'intrus est donc à droite des indices 3-4-5, donc
à partir de l'indice 6.

Compléter la fonction récursive \texttt{trouver\_intrus} proposée page
suivante qui met en œuvre cet algorithme.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \KeywordTok{def}\NormalTok{ trouver_intrus(tab, g, d):}
      \CommentTok{'''}
  \CommentTok{    Renvoie la valeur de l'intrus situé entre les indices g et d }
  \CommentTok{    dans la liste tab où :}
  \CommentTok{    tab vérifie les conditions de l'exercice,}
  \CommentTok{    g et d sont des multiples de 3.}
  \CommentTok{    '''}
      \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ g }\OperatorTok{==}\NormalTok{ d:}
          \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
  
      \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
  \NormalTok{        nombre_de_triplets }\OperatorTok{=}\NormalTok{ (d }\OperatorTok{-}\NormalTok{ g) }\OperatorTok{//}\NormalTok{ ...}
  \NormalTok{        indice }\OperatorTok{=}\NormalTok{ g }\OperatorTok{+} \DecValTok{3} \OperatorTok{*}\NormalTok{ (nombre_de_triplets }\OperatorTok{//} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
          \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... :}
              \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
          \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
              \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ trouver_intrus([}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }
                      \DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{], }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{21}\NormalTok{)}
  \DecValTok{7}
  \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ trouver_intrus([}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{], }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{)}
  \DecValTok{8}
  \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ trouver_intrus([}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{], }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{15}\NormalTok{)}
  \DecValTok{3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

